## מיטל סבטן 206391807

א. נחשב את האימפדנס של קבל: 
כידוע, הקשר בין זרם למתח של קבל הוא : $I=c\cdot \dot{V}=c\cdot{\dfrac{dV}{dt}}$, על מנת לחשב את האימפדנס נבצע התמרת פורייה ל-2 האגפים: $\mathcal{F}\{I\}=\mathcal{F}\{c\cdot{\dfrac{dV}{dt}}\}$ $\impliedby$ $I^{\mathcal{F}}=c\cdot V^{\mathcal{F}}\cdot j\omega$ ונקבל: $Z_{c}=\dfrac{V^{\mathcal{F}}}{I^{\mathcal{F}}}=\dfrac{1}{j\omega c}$. 
ב. נוכל להשתמש בעקרון הסופרפוזיציה מאחר והרשת היא לינארית- הרכיבים המרכיבים אותה הם לינארים (נגד,קבל ומקורות מתח). 
ג. ראשית, נקצר את מקור המתח $V_{in_{2}}$ ונקבל את המעגל הבא:
![[Pasted image 20250423195130.png]]
לפי ההגדרה: $V_{x}=V_{x}^{+}-V_{x}^{-}$. 
נביט בערף השמאלי של המעגל המתקבל ונחשב את מתח הנגד $R_{1}$ באמצעות מחלק מתח, המתח שנופל נגד זה הוא $V_{x}^{+}$: $V_{R_{1}}=V_{x}^{+}={\dfrac{R_{1}}{R_{1}+\dfrac{1}{j\omega c_{in}}}\cdot V_{in_{1}}}={\dfrac{R_{1}\omega c_{in}j}{R_{1}\omega c_{in}j+1}\cdot V_{in_{1}}}$
עבור החלק הימני של המעגל נקבל: $$V_{R_{2}}=V_{x}^{-}=g_{m}\cdot V_{x}\cdot R_{2}=g_{m}\cdot(V_{x}^{+}-V_{x}^{-})\cdot R_{2}\implies V_{x}^{-}=g_{m}\cdot V_{x}^{+}\cdot R_{2}-g_{m}\cdot R_{2}\cdot V_{x}^{-}\implies V_{x}^{-}={\dfrac{g_{m}R_{2}}{1+g_{m}R_{2}}\cdot V_{x}^{+}}$$
נחשב כעת את המתח הנופל על הנגד $R_{L}$:
$$
V_{out}=V_{R_{L}}=-R_{L}\cdot g_{m}\cdot V_{x}=R_{L}\cdot g_{m}\cdot(V_{x}^{-}-V_{x}^{+})
$$
$$\implies V_{out}=R_{L}\cdot g_{m}\cdot({\dfrac{g_{m}R_{2}}{1+g_{m}R_{2}}}-1)\cdot V_{x}^{+}=-{\dfrac{R_{L}g_{m}}{1+g_{m}R_{L}}}\cdot{\dfrac{R_{1}\omega c_{in}j}{R_{1}\omega c_{in}j+1}}\cdot V_{in}$$
ולסיכום, היחס הוא: ${\dfrac{V_{out}}{V_{in_{1}}}}=-{\dfrac{R_{L}g_{m}}{R_{L}g_{m}+1}}\cdot{\dfrac{R_{1}\omega c_{in}}{R_{1}\omega c_{in}+1}}$. 
ד. כעת, נקצר את מקור המתח $V_{in_{1}}$ ונקבל את המעגל הבא: 
![[Pasted image 20250423201642.png]]
בחלק השמאלי של המעגל אין זרם ולכן המתח הנופל על הנגד $R_{1}$ הוא 0 ונקבל: $V_{x}^{+}=0$. 
נחשב עבור החלק הימני של המעגל: $$V_{out}=-V_{R_{L}}=-g_{m}\cdot V_{x}\cdot R_{L}=-g_{m}R_{L}(V_{x}^{+}-V_{x}^{-})=g_{m}R_{L}V_{x}^{-}$$
$$V_{x}^{-}=V_{R_{L}}+V_{in_{2}}=g_{m}V_{x}R_{2}+V_{in_{2}}=V_{in_{2}}-g_{m}V_{x}^{-}R_{2}\implies V_{x}^{-}={\dfrac{V_{in_{2}}}{1+g_{m}R_{2}}}$$
$$V_{out}=g_{m}R_{L}V_{x}^{-}=g_{m}R_{L}\cdot{\dfrac{V_{in_{2}}}{1+g_{m}R_{2}}}$$
ולסיכום, קיבלנו: $\dfrac{V_{out}}{V_{in_{2}}}={\dfrac{g_{m}R_{L}}{1+g_{m}R_{2}}}$. 
