# שאלה 1
א. נאמוד את $\alpha$ בשיטת הנראות המירבית. ראשית נמצא את $f_{X}(x)$ על ידי גזירה של $F_{X}(x)$:
$$
f_{X}(x)=\alpha x^{\alpha-1} \ \ \ \ \ \alpha>0,\ \  0\leq x\leq 1
$$
נגדיר:
$$
\begin{gather}
L=\alpha x_{1}^{\alpha-1} \dots \alpha x_{n}^{\alpha-1}= \alpha^n \prod_{i=1}^n x_{i}^{\alpha-1}\\
\ln L=n\ln(\alpha)+(\alpha-1)\sum_{i=1}^n \ln(x_{i})\\
\dfrac{{\partial \ln(L)}}{\partial\alpha}= \dfrac{n}{\alpha}+\sum_{i=1}^n \ln(x_{i})\underbrace{ = }_{ ! }0\\
\alpha=-\dfrac{n}{\sum_{i=1}^n \ln(x_{i})}
\end{gather}
$$
נוודא שמדובר בנקודת מקסימום:
$$
\dfrac{{\partial^2 \ln(L)}}{\partial\alpha^2}=-\dfrac{n}{\alpha^2}<0
$$
ב. כעת נגדיר $Y_{i}=-\ln(X_{i})$. המשתנה החדש רציף, גזיר וחד חד ערכי, לכן נשתמש בהחלפת משתנים על מנת למצוא את פונקצית הצפיפות של $Y_{i}$ את $f_{Y}(y)$.
ראשית, נגדיר:
$$
\begin{gather}
y=-\ln(x)\implies x=e^{-y}\\
\dfrac{dx}{dy}= -e^{-y}\\
f_{Y}(y)= \alpha(e^{-y})^{\alpha-1}\cdot \left|-e^{-y}\right|=\alpha e^{-\alpha y}
\end{gather}
$$
פונקציית הצפיפות שקיבלנו עבור המשתנה $y$ תואמת את פונקצית הצפיפות של התפלגות אקספוננציאלית לכן $Y \sim \exp(\lambda=\alpha)$. 
ג. נבדוק כיצד מתפלג $\dfrac{{2\alpha n}}{\hat{\alpha}_{MLE}}$:
$$
\begin{gather}
\dfrac{{2\alpha n}}{\hat{\alpha}_{MLE}}= \dfrac{{-2\alpha n \cdot \sum_{i=1}^n \ln(x_{i})}}{n}=-2\alpha \sum_{i=1}^n \ln(x_{i})= 2\alpha \sum_{i=1}^n y_{i}
\end{gather}
$$
נזכור כי $Y \sim \exp(\lambda=\alpha)$ ולכן:
$$\dfrac{{2\alpha n}}{\hat{\alpha}_{MLE}}=2\alpha \sum_{i=1}^n y_{i} \sim \chi^2 _{2n}$$
ד. נבנה רווח סמך לפרמטר $\alpha$ ברמת בטחון של $95\%$ $(1-\alpha'=0.95\implies\alpha'=0.05)$, בהרצאה הראנו כי רווח בר סמך עבור משתנה המתפלג אקספוננציאלית יראה מהסוג הבא: 
$$
\begin{gather}
\dfrac{\chi^2_{\dfrac{\alpha'}{2},2n}}{2\sum_{i=1}^n x_{i}}< \lambda=\alpha< \dfrac{\chi^2_{1-\dfrac{\alpha'}{2},2n}}{2\sum _{i=1}^n x_{i}}
\end{gather}
$$
נציב ערכים ונקבל:
$$
\dfrac{\chi^2_{0.025,2n}}{2\sum_{i=1}^n y_{i}}< \alpha< \dfrac{\chi^2_{0.975,2n}}{2\sum_{i=1}^n y_{i}}
$$
# שאלה 2
א. במקרה שבו מספר גדול של ניסויים מתבצעים בפרק זמן קצר מאוד והסיכוי להתרחשות אירוע בודד בכל אחד מהניסויים הוא קטן מאוד, ניתן להפעיל קירוב של התפלגות פואסון להתפלגות הבינומית.
נניח שיש לנו:
- $n$ ניסויים (גדול מאוד)
 - $p$ הסיכוי להצלחה בודדת (קטן מאוד)
 - $\lambda = np$ קבוע סופי
אז מתקיים:

$$\lim_{n \to \infty,\, p \to 0,\ np = \lambda} \text{Bin}(n, p) \approx \text{Poisson}(\lambda)$$
זה בדיוק המצב המתואר בשאלה: כאשר $n \gg 1$ ו-$k \ll n$, כלומר מספר האירועים המבוקשים $k$ קטן מאוד יחסית למספר הכולל של ניסויים.
לכן, במצב כזה, התפלגות פואסון מהווה קירוב טוב להתפלגות בינומית וזה מאפשר לחשב הסתברויות בצורה פשוטה יותר, בעזרת:

$$P(k) = \frac{e^{-\lambda} \lambda^k}{k!}$$
כאשר $\lambda$ הוא מספר האירועים הצפוי בפרק הזמן הנתון.
ב. פונקציית ה- MGF מוגדרת כך: $G(t) = \mathbb{E}[e^{tX}]$ כאשר $X \sim \text{Poisson}(\lambda)$, כדי לחשב את $G(t)$, נחשב את התוחלת:

$$
\begin{gather}
G(t) = \sum_{k=0}^{\infty} e^{tk} \cdot P(X = k) = \sum_{k=0}^{\infty} e^{tk} \cdot \frac{e^{-\lambda} \lambda^k}{k!}\\
\implies G(t) = e^{-\lambda} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(\lambda e^t)^k}{k!}=e^{-\lambda} \cdot e^{\lambda e^t} = e^{\lambda (e^t - 1)}
\end{gather}
$$
ג. ​נתון $X \sim \text{Poisson}(\lambda_1)$, $Y \sim \text{Poisson}(\lambda_2)$, $X$ ו-$Y$ בלתי תלויים. בנוסף, מוגדר המשתנה $W = X + Y$, נחשב את פונקציית ה-MGF של $W$ שוב כפי שהגדרנו בסעיף הקודם, כאשר למשתנה פואסוני ידוע:

$$
\begin{gather}
G_X(t) = e^{\lambda_1(e^t - 1)}\\
G_Y(t) = e^{\lambda_2(e^t - 1)}
\end{gather}
$$
מאחר ו-$X$ ו-$Y$ בלתי תלויים:

$$G_W(t) = G_X(t) \cdot G_Y(t) = e^{\lambda_1(e^t - 1)} \cdot e^{\lambda_2(e^t - 1)} = e^{(\lambda_1 + \lambda_2)(e^t - 1)}$$

כלומר הפונקציה שקיבלנו זהה לפונקציית ה-MGF של משתנה שמתפלג פואסונית עם פרמטר $\lambda_1 + \lambda_2$ ולכן מתקיים:

$$\boxed{W \sim \text{Poisson}(\lambda_1 + \lambda_2)}$$
ד. למשתנה $X \sim \text{Poisson}(\lambda)$, ההסתברות לקבל ערך קטן או שווה ל-$k$ היא:

$$P(X \leq k) = F(k) = \sum_{i=0}^{k} \frac{e^{-\lambda} \lambda^i}{i!}$$

זו פונקציה דיסקרטית, אך ניתן למצוא לה ביטוי שקול רציף, דרך פונקציית גמא הבלתי שלמה כפי שמוצג בסוף התרגיל:
נגדיר $T$ להיות זמן ההמתנה לאירוע ה-$k$י בתהליך פואסוני ונקבל ש-$T \sim \text{Gamma}(k, \lambda)$ וההתפלגות תהיה מהצורה הבאה:

$$f_T(t) = \frac{\lambda^k t^{k-1} e^{-\lambda t}}{(k-1)!}$$
אם נגדיר משתנה רציף $t = \lambda \cdot x$, אז פונקצית ה-MGF מתבטאת דרך פונקציית הגמא הבלתי שלמה כך:

$$P(X \leq k) = \frac{\gamma(k+1, \lambda)}{\Gamma(k+1)}$$

כאשר:

- $\gamma(k+1, \lambda)$ היא פונקציית הגמא הבלתי שלמה
  
- $\Gamma(k+1) = k!$ היא פונקציית הגמא השלמה
 
פונקציית ההצטברות של משתנה מקרי פואסוני עם פרמטר $\lambda$ ניתנת לכתיבה כצירוף של פונקציית גמא בלתי שלמה:

$$F(k) = P(X \leq k) = \frac{\gamma(k+1, \lambda)}{\Gamma(k+1)}$$

למרות שהתפלגות פואסון היא דיסקרטית, ניתן לבטא את פונקציית ההצטברות שלה בעזרת פונקציה רציפה ממשפחת פונקציות הגמא. הדבר נובע מהקשר בין ההתפלגות הפואסונית לבין התהליך הפואסוני הרציף — שבו זמן ההמתנה לאירוע ה-$k$י מתפלג כמו $\text{Gamma}(k, \lambda)$.

לכן, **פונקציית ה־CDF של פואסון כן שייכת למשפחת פונקציות גמא**, דרך השימוש בפונקציית הגמא הבלתי שלמה.
